<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Y.MIYO本棚]]></title><description><![CDATA[Y.MIYO本棚は管理人の個人的な読書ログサイトです。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com</link><image><url>https://bookshelf.ymiyo.com/icons/icon-512x512.png</url><title>Y.MIYO本棚</title><link>https://bookshelf.ymiyo.com</link></image><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sun, 09 Aug 2020 01:22:09 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://bookshelf.ymiyo.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[深い河]]></title><description><![CDATA[ガンジス川を訪れるという行為を通し、登場人物たちの抱える辛い過去とその解消を描いた作品]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/deep-river</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/deep-river</guid><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;　つらい過去を持つ複数の人物がインドのガンジス川を訪れては新しい価値観を得る、という流れの複数の物語が同時に進行します。
　一件まとまりのない進行に思えますが、この物語の主人公はおそらく美津子であり次いで美津子に関わったキリスト者の大津だと考えるとそんな構成の意味が見えてきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　美津子の人生には他の人物たちが抱えているような強烈な体験はないように見える反面、彼女の抱えるある種の虚ろさは、著者がそれこそ人生の最大の苦しみだと考えているかのように丁寧に描かれています。他の悩める人々の物語が、ただインドとガンジスによって収束しているのに対して、美津子の物語は作品全体を通してさまよい続け、異端のキリスト者として大津の歩んだ道に触れる度に影響を受けて成熟していくように感じられます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　また、インドで彼らのガイドをつとめる江波や、ことあるごとに軽薄な態度で雰囲気を壊してゆく三條もある意味魅力的に描かれていて、読み応えのある作品です。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[テレーズ・デスケルウ]]></title><description><![CDATA[他者を理解することの難しさ、理解すべきものとして扱われないことによる閉塞感を描いたノーベル賞作家モーリアックの代表作]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/therese</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/therese</guid><pubDate>Sun, 07 Jun 2020 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;概要&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;遠藤周作の人生を変え、三島由紀夫や堀辰雄が自身の作品の下書きとして使った（本書あとがきより）というだけありテーマに普遍的なものを感じられます。特に何らかの生苦しさを感じている人は手に取る価値のある作品と思います。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;ストーリー&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;物語は、主人公のテレーズが裁判所から退廷して家路に着くシーンから始まります。彼女の罪状は、なんの問題もなさそうな家庭生活の中で突然夫の毒殺を図ったことです。南フランスの片田舎の旧家で彼女を待っているのは、彼女によって毒を飲まされながらも一命を取り留めた夫のベルナールと、田舎特有の好奇と噂話が物事を決定してゆく閉鎖的な世界です。聡明で都会的な精神をもつテレーズは、家までの長い道すがらこの事件がなぜ引き起こされたのかを、なぜ自分がそうせざるを得なかったのかを夫に理解してもらえるように、彼女の生い立ちから夫婦生活まで面々と連鎖する精神の軌跡とそこに加えられた危機について、順序だてた説明を頭の中に作り上げようと試みます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫のベルナールは、暴力を振るうわけでもなく浮気をするわけでもなく、旧家の長男として財産を相続し、狩猟を趣味に日々を過ごす平凡な男性です。けれど、テレーズにとって彼との生活は致死量の薬品を相手に与えざるを得ない程耐えられないものでした。その原因は小さな無理解の積み重ねだったかもしれません、あるいはテレーズの旧友のアンネが熱愛に裏切られ、旧家の嫁入り娘として、身をおさめざるを得なかったという出来事が影響しているかもしれません。あるいは、妊娠したテレーズに対する夫の心遣いを、自身を子を産む道具としてしか考えていないのではと感じてしまった事が原因の一つかもしれません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もしかしたら夫に理解して貰えるかもしれないという希望に近づくために回想を深めるテレーズですが、家に到着したテレーズを迎えたのは、気味が悪いとは思いつつも世間体を気にして夫婦生活を維持することに決めた夫の無理解と、さらに深まった精神的な孤立でした。ベルナールとの間に設けた実の娘であるマリの存在すら、彼女の救いにはなりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一族の中に生まれた汚点として幽閉生活を強いられるテレーズは食事の代わりに大量のタバコを吸いながら衰弱していきます。ベルナールはそんな彼女に当惑し、最終的には彼女の希望を受け入れる形で離婚することを承諾して共にパリへ赴きます。パリの路上喫茶店でベルナールが「なぜ、あんなことをしたんだい」と問いかける、彼女にとっての一瞬の光明となる最後の会話を経て、彼の元からテレーズが去っていくシーンで物語は終わります。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;この物語の鍵の一つはテレーズが抱いた殺意の原因は何なのかということだと思います。作品中では彼女による長い内省にも関わらず明確な原因が示されません。女性の人格を軽視する田舎的な雰囲気や、夫との性格的なミスマッチについては語られますが、どれも決定的なものとしてでは無いように感じられます。あるいは場当たり的に実行してしまったという印象もあり、このあたりの判断は読者に任されています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心理学者のフロイトが無意識の存在と行動への影響力を表明した「夢判断」の出版が1900年、本作の出版が1927年なので実存主義と合わせて無意識の影響という考えが入っている可能が高いですが、そういった思索的・哲学的な雰囲気は少ない印象があり、感覚・直感的な違和感や不快感の堆積が原因と受け取った方が良いと感じます。私としては、内省や心情の描写を厚くしすぎて生活から乖離しがちな古典文学と本作を隔てる要素としても後者を押したいところです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冒頭にも書いていますが、本作の魅力は、他者から理解されない女性のテレーズです。その行いや考え方は一般的には受け入れがたいものですが、どこか、そんな彼女に共感できるところを見つけてしまうと、読者はテレーズの隠れた理解者として、世界の価値観から彼女を救う方法を模索する探求者として物語に参加してしまうように思います。小説家の遠藤周作や高木たか子が熱狂的に支持した理由もこのあたりにあるのではと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遠藤周作の深い河には彼女をベースにしたと考えられる女性が登場しますが、彼のいわゆる悪女シリーズにもその影響を認めることができます。極端な意見を書けば、彼の小説の多くはテレーズへのラブレターとしても読むことができるように感じます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本作はページ数は少ないながら、ある種の人々を圧倒的に惹きつけてきた作品です。日本での知名度はいまいちですが、手にとって損はない作品と思います。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[グレート・ギャツビー]]></title><description><![CDATA[富裕層と富裕層に成り上がった人々の物語。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/gatsby</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/gatsby</guid><pubDate>Sun, 15 Jul 2012 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;　２０世紀初頭、第二次大戦前のアメリカ好景気を背景に、もともとの富裕層となんらかの方法で富裕層に成り上がった人々の物語。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　豪奢で華やかな描写が多いものの幸せな物語ではなく、どちらかというとノルウェーの森のように、一種の救いの無さが特に後半は強い作品です。村上作品の場合、そのネガティブな部分を含めて全体的にはどことなく解決策を模索しているようなところがあり、それが一種の優しさのように感じられるのに対し、もっと苦しい印象が残る作品でした。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[聖書]]></title><description><![CDATA[クリスチャンではなくても、生きる指針や価値観を探しうる書物です。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/holy-bible</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/holy-bible</guid><pubDate>Sat, 14 Jul 2012 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;私はクリスチャンではありませんが、好きな三浦綾子さんの作品に親しむにつれて馴染みのある聖句が増えていった時期があり、自然な流れとして読みました。旧約では、案外言葉よりもエジプトを脱出した群衆が織りなす砂漠の情景が印象深く記憶に残っています。新約は事前に下調べもしていましたが、「新約聖書入門」（三浦綾子）から得ていた理解の範囲で文字をなぞるのが精いっぱいでした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に欧米の多くの作品に引用されているなど、ぜひ読んでおきたい書物です。
西洋文学の訳本は文語訳からの引用が多いので、文語訳の聖書もあわせて参照し、意味は口語訳を、言葉や雰囲気は文語訳を参考にすると便利です。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[戦争と平和]]></title><description><![CDATA[ナポレオン戦争時代のロシア社会を描き、幸福とは何かを追求したトルストイの代表作]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/war-and-peace</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/war-and-peace</guid><pubDate>Thu, 07 Jul 2011 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;　ナポレオン戦争と織り交ぜる形でロシア社会を描き出し、幸福とは何かを追求したレフ・トルストイの代表作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　ボリュームのある小説で、登場人物も多い(後書きによると500人以上)ですが、メインはロストフ家とボルコンスキー家の一世代分のドラマで、20〜30年程度の話なので物語としては把握しやすい作品です。ただし、随所に哲学的な考察のような文章があり、特に後半になって多く現れるトルストイの歴史観に関する描写には辟易するかもしれません。
　トルストイ自身の家系がロシアの貴族階級に属していたこともあり、上流社会の人間関係に関する
雰囲気にはとてもリアリティーがあります。パーティーに呼ばれる為に色々と気をもむ婦人達や、その席での会話の流れに関する気遣いなどのが質の高い文章によって表現されています。
　また、恋愛、結婚の誓いなどが重要な要素として描かれていて、アンドレイとナターシャ、そしてピエール達の情熱が生き生きと描かれています。そんな恋愛小説としての完成度も高く、フランス文学にも通じる台詞の熱量や登場人物たちの思い込みの激しさ、慕情の一途さは読者を飽きさせません。ただ、トルストイ自身は結婚生活の幸福には懐疑的と言われており(彼の妻が世界3大悪妻の一人に数えられていることからも推測できますが)「結婚なんかするもんじゃない」と若者をしきりに諭すおじさんが登場したりします。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　テーマとしては人々の恋愛、結婚、宗教活動、地主としての統治行為、従軍、敗戦など多くの
モチーフを通して幸福とは何かということを追求していきます。また戦争の原因やその帰趨を決
定する要因を一人の天才や個別の事件に求めるのではなく、民衆全体の持つ雰囲気やその流れ
といったものから歴史を理解するしようとする立場を表している作品です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　個別のエピソードとしては、10代のソーニャやナターシャを中心とした恋愛小説のような描写が
生き生きと描かれ、少年が窓辺で夜空を眺めていると下の階の窓辺で彼女達が話しているのが聞こえてしまったり、異性の視線や仕草で赤くなったり不機嫌になったりする描写が印象的です。戦争に関する部分では従軍経験のある著者による、司令官や上官への崇敬や陶酔の気持ちや、突撃や撤退による興奮や虚脱などの描写にリアリティーがあり読み応えがあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　個人的には、エピローグでも大量にページを割いている著者の哲学的な考察の部分には、面食らいますが、全体的に見て物語、表現、考え方の確かさなど非常に優れた作品です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　タイトルの通り、戦争はこの作品の動かしがたいテーマです。平和の方は愛と幸福に関する考
察がメインになります。戦争は歴史の流れや民衆の動きから起こるという事、幸福とは何かと
いう事、これらをロシアの歴史物語の中から浮かび上がらせている作品です。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[カラマーゾフの兄弟]]></title><description><![CDATA[徹底的な心理描写によって描かれるロシア文学の高峰]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/karamazov</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/karamazov</guid><pubDate>Sat, 15 Dec 2007 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;　酒と女にだらしのない零落貴族のフョードル・カラマーゾフ。彼は幼い３人の息子達の養
育を放り出し、自堕落な生活を送っていた。子供達は召使いのグレゴーリイによって育てら
れ、やがて成人する。僧院で暮らし他愛と神の言葉によって生きる末弟のアリョーシャ。金
銭トラブルと女性関係のもつれによって争う父と２人の兄。彼らカラマーゾフ家を中心とし
た物語は一つの悲劇を産み、様々な思想と感情を巻き込んでゆく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　『罪と罰』と並ぶドストエーフスキイの代表作です。こちらの方が分量が多く、人間像が
多面的なので、こちらを第一の代表作と見る人も多いようです。文学作品としての評価が高
く、小説家の村上春樹は理想の作品の一つとしてこの『カラマーゾフの兄弟』をあげていま
す。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　中心となるカラマーゾフ兄弟ととの父親との間に、ある事件が発生するのですが、事件前から事件後にいたるまでの心理描写を徹底的に行い、主人公達の行動の動機や結果からの心境の変化を連続した一つの流れとして緻密に表現します。感情の起伏が激しいので、強い感情や弱すぎる感情などの描写に抵抗のある方にはお薦めできない作品です。３人の息子の価値観がそれぞれ違うので、一面的な描写に偏らずに拡がりがある反面、作品としての統一感を得るのに苦労する作品です。けれど、その起伏や分裂のある状況こそドストエーフスキイにとっての人間理解の現われであることが次第に伝わってきます。このあたりが「総合小説」としての本作の魅力の一つに思われます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　重量感のある作品ですが推理小説のような事件の解き明かしや純粋な愛憎劇など、物語作
品としても完成度が高く、教養小説の枠を超えて楽しめる作品です。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[変身]]></title><description><![CDATA[ある朝、グレーゴル・ザムザが目を覚ますと、自分が巨大な蜘蛛になっている。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/metamorphosis</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/metamorphosis</guid><pubDate>Wed, 25 Jul 2007 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;　ある朝、グレーゴル・ザムザが目を覚ますと、自分が巨大な蜘蛛になっている。
「これはいったいどうしたことだ」
そう考えるグレーゴルだが、この恐ろしい事実は程なく家族にも知られてしまう。彼は家族の飼育のもとに日々を送ることになるのだが、、、&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　何の説明もなく、ただ唐突にグレーゴルは巨大な蜘蛛となって生活することを強いられます。初めは驚く彼ですが、徐々にそのことを受け入れていきます。旅先で珍事に巻き込まれた旅人のように、自分の身の上についてあれこれと思案します。恐れ驚愕する周囲の感情と、どこかのんきにマイペースな彼の思考との間にあるズレが時として悲しく感じられる作品です。
　自分が存在することに意味のないことを嘆いた物語はいくつもありますが、これほどに自分を疎まれた存在として扱う作品も少ないと思います。家族にとって彼の存在は、ただただ、おぞましくて不愉快なものですが、彼は人としての感性を持って事態を受け止め、なるべく家族に迷惑がかからないように精一杯配慮しながら、自室で飼育される日々を送ります。物語の設定からは暗たんとした雰囲気が漂う作品ですが、両親や妹に気を使うグレーゴルの人柄がどこか明るく素直なので、全体として暗い印象が押さえられた作品になっています。この点に、この作品の素晴らしさがあるように感じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　村上春樹が気に入っていたカフカの作品ということで手に取った小説です。非現実的な事柄をごく自然に扱っている点など、たしかに漂う雰囲気に共通したものを感じました。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>