<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Y.MIYO本棚]]></title><description><![CDATA[管理人の読書想文を投稿しています。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com</link><image><url>https://bookshelf.ymiyo.com/icons/icon-512x512.png</url><title>Y.MIYO本棚</title><link>https://bookshelf.ymiyo.com</link></image><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sat, 01 Aug 2020 13:23:16 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://bookshelf.ymiyo.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[投稿のテスト]]></title><description><![CDATA[他者を理解することの難しさ、理解すべきものとして扱われないことが人に与える異常な状況の逃れがたさを描いたノーベル賞作家モーリアックの代表作。]]></description><link>https://bookshelf.ymiyo.com/test-post</link><guid isPermaLink="false">https://bookshelf.ymiyo.com/test-post</guid><pubDate>Wed, 29 Jul 2020 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h1&gt;概要&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;遠藤周作の人生を変え、三島由紀夫や堀辰雄が自身の作品の下書きとして使った（本書あとがきより）というだけありテーマに普遍的なものを感じられます。特に何らかの生苦しさを感じている人は手に取る価値のある作品と思います。&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;ストーリー&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;物語は、主人公のテレーズが裁判所から退廷して家路に着くシーンから始まります。彼女の罪状は、なんの問題もなさそうな家庭生活の中で突然夫の毒殺を図ったことです。南フランスの片田舎の旧家で彼女を待っているのは、彼女によって毒を飲まされながらも一命を取り留めた夫のベルナールと、田舎特有の好奇と噂話が物事を決定してゆく閉鎖的な世界です。聡明で都会的な精神をもつテレーズは、家までの長い道すがらこの事件がなぜ引き起こされたのかを、なぜ自分がそうせざるを得なかったのかを夫に理解してもらえるように、彼女の生い立ちから夫婦生活まで面々と連鎖する精神の軌跡とそこに加えられた危機について、順序だてた説明を頭の中に作り上げようと試みます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夫のベルナールは、暴力を振るうわけでもなく浮気をするわけでもなく、旧家の長男として財産を相続し、狩猟を趣味に日々を過ごす平凡な男性です。けれど、テレーズにとって彼との生活は致死量の薬品を相手に与えざるを得ない程耐えられないものでした。その原因は小さな無理解の積み重ねだったかもしれません、あるいはテレーズの旧友のアンネが熱愛に裏切られ、旧家の嫁入り娘として、身をおさめざるを得なかったという出来事が影響しているかもしれません。あるいは、妊娠したテレーズに対する夫の心遣いを、自身を子を産む道具としてしか考えていないのではと感じてしまった事が原因の一つかもしれません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もしかしたら夫に理解して貰えるかもしれないという希望に近づくために回想を深めるテレーズですが、家に到着したテレーズを迎えたのは、気味が悪いとは思いつつも世間体を気にして夫婦生活を維持することに決めた夫の無理解と、さらに深まった精神的な孤立でした。ベルナールとの間に設けた実の娘であるマリの存在すら、彼女の救いにはなりません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一族の中に生まれた汚点として幽閉生活を強いられるテレーズは食事の代わりに大量のタバコを吸いながら衰弱していきます。ベルナールはそんな彼女に当惑し、最終的には彼女の希望を受け入れる形で離婚することを承諾して共にパリへ赴きます。パリの路上喫茶店でベルナールが「なぜ、あんなことをしたんだい」と問いかける、彼女にとっての一瞬の光明となる最後の会話を経て、彼の元からテレーズが去っていくシーンで物語は終わります。&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>